%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Antecedentes}

En este capítulo se muestran varios artículos que han trabajado sobre la predicción de los resultados de partidos de fútbol durante las últimas dos décadas y han servido de base e inspiración para múltiples decisiones del \gls{tfg}.

\section{Estado del arte}

El empleo de modelos aprendidos a partir de datos para la predicción del resultado de partidos de fútbol no es reciente. Desde hace décadas, los investigadores han intentado abrirse camino con más o menos éxito en este campo.

\begin{itemize}
    \item Talattinis \cite{talattinis2019} muestra como los algoritmos genéticos pueden ayudar a establecer correctamente los parámetros de varios algoritmos clásicos de aprendizaje automático, como \emph{k-NN}, \emph{Naïve Bayes} o \emph{Random Forest}. El estudio lo realizan sobre la \emph{Premier League} inglesa durante las temporadas 2010 a 2016, utilizando únicamente datos de resultados, goles, tiros y cuotas de 5 grandes casas de apuesta. El objetivo de éste era no sólo generar los modelos predictivos sino discutir su aplicación en apuestas deportivas de manera rentable.

    \item Baio y Blangiardo \cite{baio@2010} aplican tanto la distribución de Poisson como modelos jerárquicos para la estimación del número de goles obtenidos en cada partido para la Serie A italiana en la temporada 2007-2008. Trabajan con datos referentes a 18 equipos de la temporada 1991-1992 se la Serie A, analizando el número de goles por cada uno de los 306 partidos disputados y modelando dicho vector observado como una distribución de Poisson para construir parámetros que indican la \textit{ventaja} de cada equipo. De esta manera construyen una tabla con esta ventaja asociada al equipo local, al equipo visitante y el resultado para después generar un modelo jerárquico que estime el número de goles por equipo.
\end{itemize}

Y en estos últimos años, con el uso del aprendizaje profundo:

\begin{itemize}
    \item Rahman \cite{rahman2020}, presenta en su estudio no sólo el uso de Redes Neuronales Recurrentes LSTM, si no también un \textit{framework} que permita entrenar estos modelos y facilitar la predicción del resultado. Se utilizan características como los goles marcados, jugadores con alguna tarjeta, la alineación del partido y los jugadores suplentes para generar la entrada del modelo. Una vez entrenado, aseguran una precisión del $63.3\%$ en las predicciones de la fase de grupos del Mundial de 2018.
    \item Pese a no estar disponible el artículo gratuitamente, se ha podido leer el \textit{abstract}. El modelo presentado en el trabajo \cite{chen2020}, dice predecir el resultado de un partido de NBA con un acierto del $91\%$ haciendo uso de Redes Convolucionales. Como dice, el entramiento y las predicciones se han obtenido procesando las estadísticas de 4235 partidos durante tres años de la NBA, desde 2014 a 2017.
\end{itemize}

Sin embargo, estos estudios mencionados no tienen en cuenta las características que se presentan más adelante en la Sección \ref{sub:agregacion}, referentes a las valoraciones de los jugadores. Los siguientes, en cambio, sí los incluyen:

\begin{itemize}
    \item El trabajo \cite{stubinger2020} utiliza las características mencionadas junto a un análisis financiero de las apuestas para realizar la predicción del resultado del partido, utilizando \emph{Random Forests}, regresión lineal y \gls{svm}, concluyendo un beneficio económico de $1.58\%$ por partido. Hace uso de los datos de todos los partidos de las cinco mayores ligas europeas desde 2006 a 2018 contando con 40 atributos por cada uno de los jugadores de los 47856 partidos. Sin embargo, el modelo Random Forest propuesto no resuelve tareas de clasificación, si no de regresión. Además, es el que mejor precisión tiene individualmente, entre todos los demás propuestos.
    \item El trabajo de J. Shin y R. Gasparyan \cite{shin2014novel} en la Universidad de Stanford en 2014 sirvió de inspiración para este \gls{tfg}. En él se muestra el potencial del uso de estas características ``virtuales'', utilizado tanto modelos supervisados (Regresión Logística y \gls{svm}) y modelos no supervisados (\emph{K-means}). Proponen un método de agregación de variables que represente a un equipo con únicamente 7 variables (en vez de 33) y de este modo consiguen una precisión del $78.6\%$ con el modelo \gls{svm}.
\end{itemize}


Como se detallará más adelante, este \gls{tfg} hace uso únicamente de las valoraciones de los jugadores.
